

# 서론
제2 언어 공부 학생들이 영어로쓴글에 구조와 관련된 문제점 발견

##  kaplan 
- 수사 대조학 개념을 도입하여 각언어는 자신만의 독특한 담화 구조를 가지고 있다
- 언어 습들이란 그 독특한 논리 체계를 습득하는것이다.
- 그 언어가 속해있는 문화의 의식 구조와 생활 방식에 영향을 받는다.
  
-> 한국어의 담화 구조 뿐 아니라 통사적인 문장 구조속에 한국인의 문화 의식 구조와 
글쓰기 구조의 특징징을 보여겠다.

## 한국문장의 특징
- 애매모호함을 보여준다.
  . 주어의 생략
  . 담화에 글쓴이의 주장이 애매모호하다.


## 논문의 구조
- 2장 이론적 바탕->수사 대조학의 간단한 개념
- 3장 한국어의 예들을 살펴보며 kaplan의 주장이 한국어에 적용 될수 있음
- 4장 결론


# 2장 이론적 배경

영어권은 글의 논점을 먼저 제시하고 글을 직선적으로 발전시킴
아랍권은 다양한 접속사를 많이 사용하여 병렬적으로 논점을 뒷받침하는 방식
(지그재그 방식)
동양권은 논점을 간접적인 방법으로, 즉 나선형 방식으로 제시
로망스어나 러시어사용자  관계가 없거나 지엽적인 예를 사용하면서 글을 전개 시킨다.


# 3장 한국어와 영어의 담화구조와 문장 구조

## 주어생략, 관형절의 위치, 관사의 위치
주어, 술어를 생략하는 경향이 있다. (한국어 일본어는 나선형 구조)

전체 문장

(1) 어제 철수하고 밥을 먹었는데 너무나 분위기가 썰렁하였다.
식사 후에 택시를 잡아타고 집에 들어가서 샤워 후에 바로 침대에
쓰러졌다. 오늘은 너무나 피곤한 날이다. 영희는 침대에 눕자마자
바로 꿈나라로 직행하였다


주어 생략의 예

ex)어제 철수하고 밥을 먹었는데 
ex)식사 후에 택시를 잡아타고 집에 들어가서 샤워 후에 바로 침대에
쓰러졌다

-> 담화에서 자기 주장을 직접적이고 명백하게 드러내기를 꺼려 하듯이, 문장안에서도 자기 주장을 감추려는 경향이 주어 생략을 통해 반영 된것
-> 한 문장의 주제를 파악하기 위해서는 그 문장 자체 보다는 담화 전체를 보아야 한다.
   위 문장에도 주어는 제일 마지막의 영희이다.
   한국어는 주어를 담화 전체를 통해서 간접적으로 알게 하는 방식을 자주 사용한다.

-> 통사적인 측면에서 주어 생략 현상이라고 한다.
   담화 측면에서는 주제 감추기 현상이라고 한다.

-> 논점을 간접적이고 우회적으로 제시하는 한국어 나선형 담화 구조가 문장 구조에도 나타난것으로 볼수 있다.
...


#  위 논문과 비슷한 논문 찾기

## 키워드

대조 수사학
나선형 구조
주어 생략 언어
관계절
담화구조 contrastive rhetoric
spiral structure
pro-drop language
relative clauses



## 대조 수사학 관련





